# Государственная система обеспечения единства измерений
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Doc](doc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Государственная система обеспечения единства измерений (ГСИ)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **State system for ensuring the uniformity of measurements (SSEUM)** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Государственная система обеспечения единства измерений (ГСИ)** — это система обеспечения единства измерений в стране, реализуемая, управляемая и контролируемая федеральным органом исполнительной власти по [метрологии](metrology.md) — Федеральным агентством по техническому регулированию и метрологии (Росстандарт).



## Описание
Деятельность по обеспечению единства измерения направлена на охрану прав и законных интересов граждан, установленного правопорядка и экономики путем защиты от отрицательных последствий недостоверных результатов измерений во всех сферах жизни общества на основе конституционных норм, законов, постановлений Правительства РФ и [нормативных документов](doc.md) (НД).

Обеспечение единства измерений в стране осуществляется:

1. на государственном уровне;
1. на уровне федеральных органов исполнительной власти;
1. на уровне юридических лиц.

Цель государственной системы обеспечения единства измерений — создание общегосударственных правовых, нормативных, организационных, технических и экономических условий для решения задач по обеспечению единства измерений и предоставление всем субъектам деятельности возможности оценивать правильность выполняемых измерений.

Основные задачи ГСИ:

1. разработка оптимальных принципов управления деятельностью по обеспечению единства измерений;
1. организация и проведение фундаментальных научных исследований с целью создания более совершенных и точных методов и средств воспроизведения единиц и передачи их размеров;
1. установление системы единиц величин и шкал измерений, допускаемых к применению;
1. установление основных понятий метрологии, унификация их терминов и определений;
1. установление экономически рациональной системы государственных эталонов;
1. создание, утверждение, применение и совершенствование государственных эталонов;
1. установление систем (по видам измерений) передачи размеров единиц величин от государственных эталонов средствам измерений, применяемым в стране;
1. создание и совершенствование вторичных и рабочих эталонов, комплексных поверочных установок и лабораторий;
1. установление общих метрологических требований к эталонам, средствам измерений, методикам выполнения измерений, методикам поверки (калибровки) средств измерений и других требований, соблюдение которых является необходимым условием обеспечения единства измерений;
1. разработка и экспертиза разделов метрологического обеспечения федеральных и иных государственных программ, в том числе программ создания и развития производства оборонной техники;
1. осуществление государственного метрологического контроля: поверка средств измерений; испытания с целью утверждения типа средств измерений; лицензирование деятельности юридических и физических лиц по изготовлению и ремонту средств измерений;
1. осуществление государственного метрологического надзора: за выпуском, состоянием и применением средств измерений; эталонами единиц величин; аттестованными методиками выполнения измерений; соблюдением метрологических правил и норм; количеством товаров, отчуждаемых при совершении торговых операций; количеством фасованных товаров в упаковках любого вида при их расфасовке и продаже;
1. разработка принципов оптимизации материально‑технической и кадровой базы органов Государственной метрологической службы;
1. аттестация методик выполнения измерений;
1. калибровка и сертификация средств измерений, не входящих в сферы государственного метрологического контроля и надзора;
1. аккредитация метрологических служб и иных юридических и физических лиц по различным видам метрологической деятельности;
1. аккредитация поверочных, калибровочных, измерительных, испытательных и аналитических лабораторий, лабораторий неразрушающего и радиационного контроля в составе действующих в Российской федерации систем аккредитации;
1. участие в работе международных организаций, деятельность ко торых связана с обеспечением единства измерений, и в подготовке к вступлению России в ВТО;
1. разработка совместно с уполномоченными федеральными органами исполнительной власти порядка определения стоимости (цены) [метрологических](metrology.md) работ и регулирования тарифов на эти работы;
1. организация подготовки и подготовка кадров метрологов;
1. информационное обеспечение по вопросам обеспечения единства измерений;
1. совершенствование и развитие ГСИ.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs: …
1. <http://www.pompred.ru/gsi.php>


## The End

end of file
